\chapter{Design}

\section{Architettura}

L'architettura dell'applicazione segue un'impostazione riconducibile al pattern
\textit{Model--View--Controller} (MVC). Il \textit{Model} e' rappresentato
dall'interfaccia \texttt{BoardGame} e dalla sua implementazione
\texttt{BoardGameImpl}, che costituiscono il punto d'ingresso della logica di
partita. Il modello incapsula lo stato del gioco, le operazioni principali
della partita e la gestione del turno, delegata internamente al
\texttt{TurnManager}. Inoltre espone metodi di controllo e interrogazione dello
stato senza dipendere dalla View o dalle modalita' con cui l'utente interagisce
con l'applicazione.

Il Controller principale e' la classe \texttt{MainControllerImpl}. Essa
implementa le interfacce \texttt{MainController} e
\texttt{SceneCoordinator}, coordina il flusso applicativo generale, crea le
schermate, registra le scene nella vista principale e gestisce la navigazione
tra menu, selezione della difficolta', database delle carte, partita ed esito
finale.

Per evitare un'eccessiva concentrazione di responsabilita', il controller
principale e' affiancato da controller specializzati per le singole schermate:

\begin{itemize}
    \item \texttt{MenuController}
    \item \texttt{DifficultySelectionController}
    \item \texttt{DatabaseController}
    \item \texttt{MatchController}
    \item \texttt{EndMatchController}
\end{itemize}

Tra questi, \texttt{MatchController} riceve le azioni della schermata di
partita, interagisce con \texttt{BoardGame} e integra i servizi dedicati al
turno dell'intelligenza artificiale.

La View e' rappresentata dall'interfaccia \texttt{MainView}, implementata da
\texttt{MainViewImpl}. Essa funge da finestra principale dell'applicazione,
mantiene le scene registrate e visualizza una sola \texttt{Scene} alla volta
tramite un \texttt{CardLayout}. Le schermate concrete sono:

\begin{itemize}
    \item \texttt{MenuScene}
    \item \texttt{DifficultySelectionScene}
    \item \texttt{DatabaseScene}
    \item \texttt{MatchScene}
    \item \texttt{EndMatchScene}
\end{itemize}

Ciascuna espone un'interfaccia specifica per registrare le azioni utente. I
controller collegano tali azioni alla logica applicativa tramite callback,
mantenendo separata la gestione degli eventi grafici dalla logica di dominio.

Durante la partita, il flusso principale degli input segue quindi la catena
View--Controller--Model: la scena intercetta l'interazione dell'utente, il
controller associato la interpreta e invoca le operazioni del modello. Gli
aggiornamenti dello stato di partita vengono invece propagati dal modello alla
schermata tramite il contratto \texttt{GameObserver}, implementato da
\texttt{MatchView}. La navigazione tra schermate avviene attraverso
\texttt{SceneCoordinator}, che usa \texttt{MainView} per rendere effettivo il
cambio di scena.

Questa organizzazione garantisce un buon disaccoppiamento tra modello, vista e
controller. In particolare, la sostituzione della View non richiede modifiche al
modello e richiede soltanto che la nuova interfaccia grafica rispetti i
contratti esposti da \texttt{MainView}, \texttt{Scene} e dalle interfacce di
vista specifiche. La logica di dominio e il coordinamento applicativo restano
quindi indipendenti dalla tecnologia usata per rappresentare l'interfaccia
utente.

\section{Design Dettagliato}

\subsection{Massimiliano Ria}

\subsubsection{Adattamento dell'interfaccia a diverse risoluzioni}

\textbf{Problema:} Dopo aver ottenuto un'interfaccia grafica funzionante e
un'architettura coerente, è emersa la necessità di mantenerne l'aspetto
uniforme su risoluzioni e rapporti d'aspetto diversi.

\textbf{\\Soluzione:} Un primo approccio al problema è stato l'introduzione della
classe \texttt{ViewMetrics}, usata come punto di accesso unico alle principali
dimensioni grafiche dell'applicazione. Nella sua versione iniziale, tali misure
venivano calcolate a partire dalla dimensione fisica dello schermo. La classe
determina una sola volta le grandezze necessarie e le espone tramite metodi
statici dedicati, come ad esempio \texttt{cardWidth()} e \texttt{cardHeight()}.
In questo modo si riduce la duplicazione del codice e ogni scena può richiedere
solo la metrica di cui ha bisogno.

I test successivi hanno però evidenziato un limite: scalare ogni componente in
base all'intero schermo non garantiva automaticamente una buona visualizzazione.
Su schermi con risoluzioni elevate o con un rapporto d'aspetto diverso da quello
previsto, alcuni elementi risultavano troppo grandi o disposti in modo poco
bilanciato. Inoltre lo sfondo del menu, realizzato nativamente con risoluzione
3840x2160 e rapporto 16:9, rischiava di essere adattato a superfici non coerenti
con la sua proporzione originale, producendo tagli dell'immagine o distorsioni
impreviste.

Per risolvere il problema è stato introdotto il concetto di \textit{viewport}:
l'applicazione continua ad aprirsi a schermo intero, ma la zona effettiva in cui
vengono disegnate le scene corrisponde alla più grande area 16:9 contenibile
nello schermo dell'utente. Il calcolo è centralizzato nel metodo
\texttt{ViewMetrics.viewportSize(Dimension)}, che confronta il rapporto tra la
larghezza e l'altezza disponibili con il rapporto obiettivo 16:9. Se lo schermo
è più largo del necessario, viene mantenuta l'altezza e ridotta la larghezza; se
invece è troppo alto, viene mantenuta la larghezza e ridotta l'altezza.

La classe \texttt{BlackBounds} applica concretamente questa scelta: viene usata
da \texttt{MainViewImpl} come pannello radice della finestra e contiene il
pannello delle scene gestito dal \texttt{CardLayout}. Nell'override del metodo
\texttt{doLayout()}, richiamato automaticamente da Swing quando la finestra
viene mostrata per la prima volta o quando cambia dimensione,
\texttt{BlackBounds} calcola la viewport a partire dalla dimensione corrente
della finestra, centra l'unico componente figlio e gli assegna l'area 16:9
risultante. Tutto lo spazio esterno rimane nero,
generando bande laterali oppure superiori e inferiori in base alla situazione.

\subsubsection{Multi-Risoluzione per schermi Hi-DPI}

\textbf{Problema:} Nelle ultime fasi di sviluppo è emerso un bug legato alla
qualità delle immagini delle carte. Il problema non si presentava in modo
uniforme: su alcuni schermi le texture risultavano nitide, mentre su altri
apparivano sgranate o sfocate, senza che inizialmente fosse riconoscibile un
legame evidente con la risoluzione nominale del monitor.

L'analisi successiva ha ricondotto il comportamento agli schermi Hi-DPI. Su
questi dispositivi il sistema operativo può applicare uno \textit{zoom} logico:
l'interfaccia continua a ragionare in pixel logici, ma ogni pixel logico viene
poi rappresentato tramite più pixel fisici. Questa scelta evita che finestre e
componenti diventino troppo piccoli su pannelli molto densi, ma introduce una
differenza tra la dimensione richiesta da Swing e la dimensione realmente usata
dal dispositivo di output. Nel caso specifico, le classi della View ottenevano le
immagini tramite \texttt{ImageLoader}, che le restituiva già scalate alle
dimensioni calcolate da \texttt{ViewMetrics}. Quando però Swing disegnava quelle
icone su uno schermo con fattore di scala maggiore di 1, l'immagine già ridotta
veniva adattata a una superficie fisica più grande, producendo l'effetto di
sgranatura osservato sulle carte.

\textbf{\\Soluzione:} L'idea adottata è stata quella di non trattare più una
richiesta di immagine scalata come una singola bitmap, ma come un'immagine
multi-risoluzione. Per ogni risorsa grafica richiesta a una certa dimensione
logica viene preparata una variante coerente con quella dimensione e, quando
necessario, una seconda variante coerente con la dimensione fisica del
dispositivo. In questo modo le classi della View continuano a chiedere immagini
in termini di pixel logici, ma il sottosistema grafico di Java può selezionare
la variante più adatta al momento del disegno.

Il punto centrale del fix è \texttt{AsyncCachedImageRepository}, che implementa
\texttt{ImageRepository} ed è usata da \texttt{ImageLoaderProxy} dietro alla
facciata statica \texttt{ImageLoader}. Quando riceve una
\texttt{ImageLoadRequest} scalata, il repository calcola prima la dimensione
fisica equivalente tramite il metodo \texttt{deviceSize(int, int)}. Questo metodo
legge il \texttt{defaultTransform} della configurazione grafica principale,
ottenuta da \texttt{GraphicsEnvironment}, e moltiplica larghezza e altezza
logiche per i fattori di scala dello schermo. Nei contesti senza ambiente
grafico viene invece usato un fattore 1.0, così il caricamento resta valido anche
in esecuzioni headless.

Una volta note le due dimensioni, \texttt{AsyncCachedImageRepository} costruisce
l'icona nel metodo \texttt{createScaledIcon}. La risorsa originale viene letta
con \texttt{ImageIO} come \texttt{BufferedImage}, così può essere ridimensionata
in modo controllato. Se dimensione logica e dimensione fisica coincidono, viene
restituita una normale \texttt{ImageIcon}. Se invece lo schermo richiede più
pixel fisici, viene creata una \texttt{BaseMultiResolutionImage} contenente la
variante logica e quella fisica, poi incapsulata in una \texttt{ImageIcon}. Le
chiavi della cache delle immagini scalate includono sia la dimensione logica sia
quella fisica, evitando di riutilizzare per errore la stessa bitmap su schermi
con fattori di scala diversi.

Il ridimensionamento non usa più direttamente \texttt{getScaledInstance}, ma una
procedura esplicita basata su \texttt{Graphics2D}. Il metodo \texttt{scaleImage}
riceve l'immagine sorgente e la dimensione obiettivo, poi la riduce con passi
intermedi: finché la distanza dal risultato finale resta elevata, la bitmap
viene dimezzata; solo alla fine viene prodotta la dimensione esatta. Ogni
passaggio è disegnato da \texttt{renderScaledImage} con interpolazione bicubica,
qualità di rendering elevata e antialiasing. Questa scelta aumenta leggermente
il costo del precaricamento, ma concentra il lavoro in un punto controllato e
produce una qualità più stabile.

Le classi che mostrano effettivamente le carte non devono conoscere il dettaglio
Hi-DPI. \texttt{CardComponent} continua a caricare fronte e retro tramite
\texttt{ImageLoader}. Le misure restano quelle di \texttt{ViewMetrics}; nel
metodo \texttt{paintComponent} il componente disegna l'immagine ricevuta nello
spazio del bottone. Analogamente \texttt{CardsPanel} usa lo stesso caricatore per
costruire gli \texttt{IconPanel} del database. Il catalogo
\texttt{ImagePreloadCatalog} produce invece le richieste scalate per carte,
bottoni e banner, così \texttt{ImageLoader} può precaricare le varianti prima
della visualizzazione delle scene.

Prima di stabilizzare questa soluzione sono stati valutati anche refactor
alternativi. In particolare è stato provato un approccio in cui l'immagine ad
alta risoluzione veniva mantenuta più a lungo e ridimensionata nel punto più
vicino possibile al disegno finale. La qualità visiva era promettente, ma il
compromesso risultava meno adatto all'applicazione: il costo dello scaling
tendeva a spostarsi sul primo rendering dei componenti, oppure rendeva il
precaricamento più pesante e meno prevedibile nelle schermate con molte carte.
La soluzione multi-risoluzione centralizzata nel repository è quindi risultata
più equilibrata, perché mantiene l'API della View invariata, conserva il
precaricamento asincrono già presente e delega a Java la scelta della variante
grafica corretta per lo schermo in uso.

\subsubsection{Stato Simulabile per l'IA}

\textbf{Problema:} L'approccio scelto per l'implementazione dell'IA in fase di
progettazione ha da subito evidenziato un concetto inevitabile: per permettere
all'IA di valutare l'applicazione di determinate mosse sullo stato della
partita, era necessario che queste venissero effettivamente applicate sul tavolo
da gioco, ma modificare direttamente lo stato reale del match avrebbe compromesso
la partita in corso.

\textbf{\\Soluzione:} La soluzione più logica è stata dunque introdurre una
rappresentazione separata dello stato della partita, ricostruita in un contesto
simulato e interamente modificabile. Questo ruolo è affidato all'interfaccia
\texttt{AiGameState} e alla sua implementazione \texttt{AiGameStateImpl}, che
espongono le operazioni minime necessarie alla pianificazione: danneggiare un
giocatore, consumare mana, giocare una carta, danneggiare o rimuovere una carta
dal campo e produrre una copia dello stato corrente.

La costruzione dello stato simulabile è delegata a
\texttt{AiGameStateFactory}, implementata da \texttt{AiGameStateFactoryImpl}.
La factory interroga lo stato reale attraverso \texttt{BoardGame} e costruisce
lo snapshot copiando i dati dello stato reale e usando copie delle carte.
Lo stato del giocatore umano viene creato in maniera dedicata per evitare di
copiare dati sensibili che dal punto di vista dell'IA non sono accessibili.

Le informazioni dei singoli giocatori sono isolate dietro \texttt{PlayerState}
e \texttt{PlayerStateImpl}. Questa classe mantiene l'identificativo del
giocatore, la sua salute, il mana attuale, l'eventuale mano e l'armata in campo, mentre
\texttt{CardStateImpl} rappresenta gli stati delle carte copiate.

Infine l'interfaccia \texttt{AiStateTransition} completa l'implementazione, rappresentando
il concetto di transizione da uno stato simulato a un altro.
La classe \texttt{AiStateTransitionImpl} infatti crea una copia dello stato
ricevuto e poi la modifica in base all'azione da applicare:
\texttt{PlayCardAction} consuma mana e sposta la carta dalla mano all'armata,
\texttt{AttackHeroAction} riduce la salute dell'eroe avversario, mentre
\texttt{AttackCardAction} applica i danni a entrambe le creature e rimuove
quelle sconfitte.
Gli algoritmi decisionali possono così avere un riferimento a questa classe e utilizzarla
per esplorare scenari successivi senza dipendere dalle regole concrete di modifica dello stato.

\subsubsection{Politica Decisionale Sostituibile per l'IA}

\textbf{Problema:} A un certo punto dell'implementazione dell'IA, è sorta la necessità
di integrarla con il ciclo reale del turno. L'algoritmo poteva
scegliere una sequenza di mosse su uno stato astratto, ma tali decisioni dovevano
poi essere applicate alla partita effettivamente giocata dall'utente. Inoltre la
selezione della difficolta' richiedeva di poter sostituire la politica
decisionale senza modificare il controller della partita o le regole del modello.

\textbf{\\Soluzione:} La soluzione adottata separa la scelta delle mosse dalla
loro esecuzione reale. Il punto di raccordo principale e' rappresentato
dall'interfaccia \texttt{AiTurnService} e dalla classe \texttt{AiTurnServiceImpl}.
Il servizio riceve il \texttt{BoardGame} corrente, usa
\texttt{AiGameStateFactory} per costruire lo snapshot simulabile e delega la
decisione a un oggetto di tipo \texttt{AiDecisionAlgorithm}. Il controller della
partita non deve quindi conoscere il funzionamento interno dell'IA: richiede
soltanto il piano del turno e ottiene una lista ordinata di \texttt{AiAction}.

La sostituibilita' della politica decisionale e' ottenuta applicando il pattern
\textit{Strategy}. L'interfaccia \texttt{AiDecisionAlgorithm} definisce il
contratto comune degli algoritmi, mentre le implementazioni
\texttt{GreedySequentialAiAlgorithm} e
\texttt{DepthLimitedLookaheadAiAlgorithm} rappresentano due strategie
alternative. La prima sceglie iterativamente la migliore azione che produce un
miglioramento immediato dello stato, la seconda esplora sequenze di azioni fino
a una profondita' limitata e seleziona quella con la valutazione euristica
migliore. Entrambe usano gli stessi componenti di supporto:
\texttt{AiActionGeneratorImpl} per generare le azioni legali,
\texttt{AiStateTransitionImpl} per applicarle allo stato simulato e
\texttt{HeuristicAiStateEvaluator} per assegnare un punteggio agli scenari.

La scelta concreta della strategia avviene in \texttt{MainControllerImpl}, dove
una mappa associa \texttt{Difficulty.NORMAL} a
\texttt{GreedySequentialAiAlgorithm} e \texttt{Difficulty.HARD} a
\texttt{DepthLimitedLookaheadAiAlgorithm}. Quando l'utente avvia una partita,
il controller costruisce \texttt{AiTurnServiceImpl} passando l'algoritmo
corrispondente alla difficolta' selezionata. In questo modo l'aggiunta di una
nuova difficolta' o di un nuovo algoritmo richiede soltanto una nuova
implementazione della strategia e la sua registrazione nel punto di creazione.

L'applicazione delle azioni decise dall'IA e' invece responsabilita' di
\texttt{AiActionExecutor}, implementata da \texttt{AiActionExecutorImpl}. Questa
classe traduce le azioni astratte prodotte dagli algoritmi nelle operazioni
effettive di \texttt{BoardGame}: posizionare una carta, attaccare l'eroe
avversario oppure attaccare una creatura. Per farlo invoca rispettivamente
\texttt{place}, \texttt{attackHero} e \texttt{attackCard}. Il
\texttt{MatchController} rimane cosi' il coordinatore del turno, ma non
contiene logica decisionale ne' dettagli di conversione tra azioni simulate e
azioni reali.
